---
layout: page
publishDate: 2020-04-23 13:00:00
summary: "\xBFQu\xE9 ha ocurrido este mes en las Aplicaciones de KDE?"
title: "Actualizaci\xF3n de las Aplicaciones de KDE de abril de 2020"
type: announcement
---
¡Ya está aquí un nuevo paquete de aplicaciones de KDE! En este tipo de lanzamientos puede esperar encontrar más funcionalidades, mejoras de estabilidad y más herramientas amigables que le ayudarán a trabajar de una forma más efectiva.

Existen docenas de cambios muy esperados en la mayoría de sus aplicaciones favoritas. Por ejemplo, Dolphin. Los recursos compartidos Samba de Windows se pueden descubrir ahora en su totalidad.

En lo relativo a la reproducción de música, el reproductor multimedia Elisa está añadiendo nuevas funcionalidades a un ritmo acelerado. Este lanzamiento proporciona una nueva vista «Reproduciendo ahora», cómoda accesibilidad mediante la bandeja del sistema y una opción para minimizar la lista de reproducción cuando así lo desee. Gracias al recién añadido modo visual aleatorio, es mucho más fácil organizar la música en las listas de reproducción.

Esto es solo un resumen de las novedades de las aplicaciones de KDE de este mes. Siga leyendo para saber más sobre todo lo que le hemos preparado.

## [Okular](https://okular.kde.org)

Okular es la aplicación de KDE que le permite leer documentos en PDF, Markdown, libros de cómics y muchos formatos más. En este lanzamiento, Okular hace gala de algunas mejoras de accesibilidad para los usuarios del escritorio y de pantallas táctiles. Para los primeros, Okular implementa ahora un desplazamiento suave, tanto con la rueda del ratón como con el teclado. Para los usuarios de pantallas táctiles, la última versión de Okular llega con desplazamiento inercial.

{{<video src="okular.mp4" caption="Desplazamiento suave en Okular. Ilustración: David Revoy, CC-BY-SA-4.0" style="max-width: 900px">}}

## [Dolphin](https://kde.org/applications/system/org.kde.dolphin)

Dolphin, el potente gestor de archivos de KDE, contiene nuevas funcionalidades que le permiten una mejor interacción con los sistemas de archivos remotos, como recursos compartidos Samba y servidores SSH. Ahora es posible empezar a ver películas almacenadas en lugares remotos sin necesidad de descargarlas primero, ya que se transmiten directamente desde la nube al reproductor multimedia a través de Dolphin.

De un modo similar, nunca ha sido tan fácil conectar con recursos compartidos Samba de Windows y aprovecharse de todos los servicios que ofrecen, ya que ahora se pueden descubrir estos recursos mediante el protocolo «WS-Discovery» que usan las versiones modernas de Windows. Esto le permite integrar su equipo Linux de un modo transparente en una red de Windows.

En cuanto a las novedades del departamento de usabilidad, ahora ya no es necesario usar el ratón para mover el foco desde y hacia el panel de terminal. Ahora se puede usar el acceso rápido de teclado <kbd>Ctrl</kbd> + <kbd>Mayúsculas</kbd> + <kbd>F4</kbd>. Otra funcionalidad muy esperada es la búsqueda de archivos no solo por su nombre o por su contenido, sino también por sus etiquetas.

El soporte de archivos 7Zip está integrado ahora en Dolphin, lo que significa que puede navegar por estos archivos comprimidos como si se tratara de carpetas del sistema de archivos. Si tiene instaladas aplicaciones de búsqueda externas, como KFind, Dolphin le permite acceder rápidamente a ellas mediante la creación de un enlace.

Por último, una funcionalidad aparentemente insignificante que puede ahorrarle mucho tiempo es la nueva función «Duplicar». Seleccione uno o más archivos o carpetas, pulse <kbd>Ctrl</kbd> + <kbd>D</kbd> (o haga clic con el botón derecho y escoja «Duplicar aquí») y ¡ya está! Aparecerá una copia de cada elemento seleccionado junto a los originales.

![Funcionalidad de duplicación de Dolphin](dolphin-duplicate.png)

## [Lokalize](https://kde.org/applications/development/org.kde.lokalize)

Lokalize es una utilidad que puede usar para traducir archivos gettext y xliff. Ahora permite el uso de correcciones gramaticales con Language-Tool, lo que ayudará a los traductores resaltando los errores gramaticales existentes en el texto.

## [KMail](https://kde.org/applications/internet/org.kde.kmail2)

KMail es el cliente de correo electrónico más popular de KDE y forma parte de Kontact, un paquete de programas que le ayudan a gestionar correo electrónico, contactos y tareas. Son muchas las mejoras incluidas en este nuevo lanzamiento. Para empezar, los mensajes de correo electrónico se pueden exportar fácilmente a PDF, mientras que los mensajes formateados con Markdown se muestran ahora mejor. En lo relativo a seguridad también se ha producido alguna mejora. En concreto, KMail muestra una advertencia cuando el compositor de mensajes se abre al pulsar un enlace que le solicita adjuntar un archivo.

![KMail](kmail-mailto.png)

## [Konsole](https://kde.org/applications/system/org.kde.konsole)

Konsole es un emulador de terminal que se usa para ejecutar instrucciones, procesos y programas desde la línea de órdenes. La última versión de Konsole le permite usar la tecla <kbd>Alt</kbd> + una tecla de número para saltar directamente a cualquiera de las primeras 9 pestañas.

## [Gwenview](https://kde.org/applications/graphics/org.kde.gwenview)

Gwenview es el visor de imágenes favorito de KDE. En esta versión, los desarrolladores han resuelto dos problemas importantes: la aplicación ya no se bloquea durante el inicio cuando el portapapeles del sistema contiene texto de KDE Connect y también se ha corregido el acceso a lugares remotos para importar o exportar fotos.

## [Elisa](https://kde.org/applications/multimedia/org.kde.elisa)

Elisa es un sencillo y popular reproductor de música. Este lanzamiento presenta la vista «Reproduciendo ahora», que lo hace más atractivo.

Pero no todo tiene que ver con el aspecto visual. Elisa también es más funcional, ya que ahora se puede acceder a la aplicación mediante la bandeja del sistema y minimizar la lista de reproducción cuando lo desee. Esto significa que podrá seguir oyendo su música favorita incluso cuando la ventana principal de Elisa esté cerrada. El nuevo modo aleatorio visual facilita la organización de la música en las listas de reproducción y le muestra la próxima canción que se va a reproducir.

![Elisa](elisa.png)

## [Kdenlive](https://kdenlive.org)

Kdenlive es la aplicación de edición de vídeo avanzada de KDE. En esta  nueva versión se agiliza la edición de vídeo gracias a que se puede configurar la resolución de la vista previa. En la vista previa también se ha mejorado la visualización multipista, haciendo que sea más fácil seleccionar pistas de entre todas las que esté editando al mismo tiempo.

En la línea de tiempo inferior, el equipo ha mejorado el ajuste de los clips de vídeo haciendo que se solo se ajusten en las pistas activas. También se ha corregido la función de ajuste de grupo y se ha añadido un acceso rápido para evitar el ajuste al mover. Otra cosa que se puede hacer ahora es arrastrar archivos (vídeos, música e imágenes) directamente desde el explorador de archivos y soltarlos sobre la línea de tiempo. La nueva funcionalidad de «ampliación en los fotogramas clave» le ayudará a realizar un trabajo más preciso. Los editores de vídeo y los usuarios profesionales acostumbrados a usar otras herramientas de edición apreciarán sin duda la funcionalidad de importar y exportar «OpenTimelineIO».

Este lanzamiento de Kdenlive también contiene numerosas correcciones de errores, como los de seguimiento del movimiento, que no funcionaba en algunos sistemas. Ahora permite añadir un filtro de compensación de lanzamiento, así como añadir «mover y cambiar de tamaño» a la forma «Rotoscopía». También se han corregido un bloqueo del asistente de DVD y un error que se producía al cambiar el volumen de la grabación desde el mezclador. El equipo de Kdenlive también ha añadido funcionalidades de etiquetado, puntuación y filtrado a la bandeja del proyecto.

La nueva versión de Kdenlive para Windows también contiene correcciones de errores para los diálogos de la línea de tiempo, que anteriormente no aceptaban entrada del teclado. De forma adicional, ahora se puede seleccionar el motor de sonido en Windows.

![Kdenlive](kdenlive.png)

## [Yakuake](https://kde.org/applications/system/org.kde.yakuake)

Yakuake es una ventana de terminal que puede bajar desde la parte superior del escritorio Plasma pulsando <kbd>F12</kbd>. Resulta práctica para ejecutar instrucciones rápidas en la línea de órdenes y luego hacerla desaparecer.

Cuando abra nuevas pestañas o divida paneles en esta versión de Yakuake, ahora podrá iniciarlas en el mismo directorio que la pestaña o división actual. También puede cambiar el tamaño de la ventana de Yakuake verticalmente arrastrando su barra inferior.

## Preferencias del sistema

La página de integración de las cuentas en línea de las Preferencias del sistema le permite configurar cosas como su cuenta de Google o el acceso a su cuenta de Nextcloud. La página se ha rediseñado completamente y ahora presenta un aspecto limpio y moderno con una funcionalidad mucho más fiable.

## [KDE Connect](https://kdeconnect.kde.org/)

KDE Connect es una aplicación que le ayuda a integrar su teléfono móvil con su escritorio y viceversa. Una de las funcionalidades más recientes que acompaña a este lanzamiento es la posibilidad de iniciar nuevas conversaciones con la aplicación de SMS.

Otros cambios que también incluye son la posibilidad de mostrar los reproductores multimedia remotos en la miniaplicación de reproducción multimedia, un nuevo conjunto de iconos de estado para las conexiones y un manejo de notificaciones de llamadas mejorado.

En la sección de solución de fallos, se ha corregido el error que hacía que al compartir un archivo se bloqueara la aplicación que lo llamaba. También se han resuelto los problemas de las transferencias de archivos realmente grandes.

## [Spectacle](https://kde.org/applications/utilities/org.kde.spectacle)

Spectacle, el software de captura de pantallas de KDE, incorpora funcionalidades de usabilidad y resuelve algunos problemas. Uno de ellos impedía copiar una captura de pantalla en el portapapeles al lanzar Spectacle desde la línea de órdenes con la opción «--nonotify». Aunque este podía haber sido un problema de comodidad, el asunto es que ahora puede hacer exactamente eso. Del mismo modo, las versiones anteriores tenían problemas al tratar de arrastrar una captura de pantalla desde Spectacle hasta un patrón de nombre de archivo por omisión que incluyera subcarpetas. Todos estos problemas han sido resueltos.

Otra útil mejora de la nueva versión de Spectacle llega de la mano de los botones «Valores predeterminados» y «Revertir». Los puede usar para retroceder a una configuración anterior, e incluso para eliminar todas las configuraciones personalizadas anteriores y restaurar todo a su valor predeterminado.

Spectacle no solo recordará la configuración predeterminada, sino que además podrá recordar el área de la captura de pantalla que se realizó en último lugar. Esto le permite ser consistente, haciendo que sea más fácil crear capturas con la misma forma y tamaño que las anteriores.

## [Krita](https://krita.org/en/) 4.2.9

Existe cierto número de actualizaciones técnicas entre bastidores en esta versión, aunque también contornos de pincel más suaves, que no parpadean al situar el cursor sobre el lienzo. El «Aerógrafo» y el «Ritmo del aerógrafo» se han añadido al pincel de mezcla de colores. El pincel de mezcla de colores también contiene una nueva preferencia que permite usar los distintos sensores para aplanar la forma del pincel. La nueva función «dividir la capa en la máscara de selección» le permite crear una nueva capa para cada color de la capa activa.

{{< youtube fyc8-qgxAww >}}

## [Smb4K](https://kde.org/applications/utilities/org.kde.smb4k)

La versión 3.0.4 de Smb4K corrige varios problemas y bloqueos, especialmente en el montador. También hace que se vuelva a poder compilar Smb4K con Qt versión 5.9 o inferior.

## [KIO GDrive](https://kde.org/applications/internet/org.kde.kio_gdrive) 1.3

Esta versión mayor del complemento que integra Google Drive con las aplicaciones de KDE añade la implementación de la funcionalidad de unidades compartidas de Google Drive.

También incluye una nueva acción «Copiar URL de Google en el portapapeles» en el menú de contexto de Dolphin.

[Notas del lanzamiento de
20.04](https://community.kde.org/Releases/20.04_Release_Notes) • [Página wiki de
descarga de
paquetes](https://community.kde.org/Get_KDE_Software_on_Your_Linux_Distro) •
[Página de información principal sobre
20.04](https://kde.org/info/releases-20.04) • [Registro completo de cambios
20.04](https://kde.org/announcements/changelog-releases.php?version=20.04.0)